\chapter{Analytická část}

Analytická část bude zpracovávat uživatelské požadavky a možnosti integrace s ostatními systémy ve firmě.


\section{Uživatelské požadavky}

Zadání práce bylo navrženo firmou zabývající se vývojem software a díky tomu existují předem známí budoucí uživatelé aplikace.
Před začátkem návrhu aplikace tedy bylo možno provést sběr uživatelských požadavků.
Tyto požadavky budou popsány v následující sekci.

\subsection{Funkční požadavky}

\subsubsection{F1 - Přehled o stavu projektů}

Hlavní částí uživatelského rozhraní aplikace má být přehledná nástěnka se základními informacemi o projektech.

\subsubsection{F2 - Přehled účastníků projektu}

V detailu projektu má být k dispozici přehled o účastnících na projektu.

\subsubsection{F3 - Vznik projektu - automatický vznik projektu z CRM}

Při dosažení určitého stavu projektu v systému řízení vztahů se zákazníky má systém automaticky vytvořit nový projekt.

\subsubsection{F4 - Vznik projektu - ruční založení projektu}

Projekt se má dát vytvořit také ručně přes uživatelské rozhraní.

\subsubsection{F5 - Změna stavu projektu - provedení akce v externím systému}

Aplikace má umožnit provedení akce v externím systému při změně stavu projektu.

\subsubsection{F6 - Přehled o vykázané práci lidí na projektu}

Na detailu projektu má být k dispozici přehled o odpracovaném času lidí na projektu.

\subsection{Nefunkční požadavky}

\subsubsection{N1 - Modularita}

Jednotlivé integrace na ostatní systémy budou psány modulárně pro jednoduché\linebreak{}vypnutí modulu nebo nahrazení modulem ekvivalentním.

\subsubsection{N2 - Bezpečnost}

Aplikace a její zdroje budou dostupné pomocí přihlášení jednotným přihlášením (SSO).

\newpage


\section{Integrace s ostatními systémy}

Aplikace bude navržená modulárně pro možnost integrace s téměř jakýmkoliv systémem v jednotlivých kategoriích.
Výběr systémů integrovaných v prototypu této aplikace v rámci bakalářské práce je zvolen s ohledem na používané systémy a aplikace v zadavatelské firmě.

\subsection{Manažer identit}

Kyberbezpečnost je oblast, která je kritická a velmi náchylná na chyby při vývoji aplikací.
Implementovat v každé aplikaci určité prvky kyberbezpečnosti, jako je například správa hesel, může být zbytečně náročné a nebezpečné.
Pro správu přístupů a identit se v posledním desetiletí rozmohlo využívat služeb poskytovatelů identit a SSO\@.

SSO je možnost pro uživatele autentizovat se pouze jednou a tím získat přístup k více aplikacím bez nutnosti autentizovat se znovu~\cite{IdentityManagement}.
Známe ho například z webového prostředí, kdy spousta služeb nabízí přihlášení pomocí účtu na sociální síti.

Manažerů identit existuje celá řada.
Pro využitelnost aplikace v různých organizacích je potřeba podpora různých manažerů identit.
Pro prototyp této aplikace v rámci bakalářské práce jsem vybral open source řešení Keycloak.

Dalšími rozšířenými manažery identit jsou například SAAS Amazon Cognito, Okta, Auth0 a~další.

\subsubsection{Keycloak}

Keycloak je open source manažer identit a podporuje nejznámější protokoly jako OpenID Connect, OAuth 2.0 nebo SAML 2.0~\cite{keycloak}.
Keycloak dokáže vygenerovat přístupový token podle protokolu OpenID Connect, který poté slouží pro autorizaci uživatele při přístupu na zabezpečené zdroje pomocí Spring Security~\cite{GoodKeycloakSpring}.

Keycloak umožňuje naplnit jeho databázi uživatelů z různých zdrojů.
Jedním z nich je i LDAP popsaný v pozdější sekci~\ref{subsec:ldap}.

\subsection{Systém pro správu verzí}\label{subsec:systém-pro-správu-verzí}

Pro týmy vyvíjející software se stal nedílnou součástí systém pro správu verzí.
Přes historicky populární Subversion nebo Mercurial se ustálil jako de-facto standard systém Git.
Systémů pro správu repozitářů Git existuje také více a ty nejpopulárnější se liší hlavně podle typu použití.
Nejznámější GitHub slouží převážně pro potřeby open source software.
Společnost Atlassian rozšířila systém Bitbucket původně umožňující jen Mercurial repozitáře o repozitáře systému Git a hlavní předností je dobrá integrace s ostatními systémy společnosti Atlassian jako je Jira, Trello nebo Confluence~\cite{KumarKP1742022}.

\subsubsection{Gitlab}

Gitlab je oblíbeným řešením ve firemním prostředí především díky jeho možnosti nasazení vlastní instance.
Gitlab dále obsahuje nástroje pro \emph{průběžnou integraci} (CI) a \emph{průběžné nasazení} (CD).

API systému Gitlab je k dispozici na adrese \href{https://docs.gitlab.com/ee/api/}{https://docs.gitlab.com/ee/api/}.
Gitlab umožňuje využít 3 typy API\@.
Jedná se o REST API, SCIM API a GraphQL API\@.

Pro vytváření a provádění požadavků na Gitlab API je k dispozici knihovna pro jazyk Java Gitlab4j~\cite{Messner}.

Toto API využiji především pro získání přehledu o aktivitě v repozitářích projektu.

\subsection{Systém pro řízení vztahu se zákazníky}\label{subsec:systém-pro-řízení-vztahu-se-zákazníky}

Tyto systémy jsou označovány zkratkou CRM z anglického \emph{customer relationship management} a v~dnešní době jsou základním nástrojem pro podporu prodeje, marketingu a služeb zákazní\-kům~\cite{Lee2014}.

Existuje několik systému tzv. \emph{první úrovně} pro největší podniky jako například Microsoft Dynamics CRM, Oracle CRM, SAP CRM, Salesforce.com nebo NetSuite.
Tyto velké systémy jsou ale často nevyhovující pro firmy menších a středních velikostí~\cite{Lee2014}.

\uv{Přestože podíl společnosti Salesforce tvoří na trhu více než 19~\%, zákazníci mají doslova neomezené možnosti. V současné době je na trhu více než 650 CRM systémů}~\cite[7. Neomezené možnosti při výběru CRM systému]{crmsystemy}.

Pro prototyp této aplikace v rámci bakalářské práce jsem vybral české řešení Raynet CRM\@.

\subsubsection{Raynet CRM}

\uv{RAYNET CRM je nejoblíbenější CRM systém v ČR s více než 12003 aktivními uživateli}~\cite[Co je Raynet CRM?]{raynet}.
Aplikace je provozována veřejně v cloudu a API je popsáno na adrese \href{https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/static-raynet/webroot/api-doc.html}{https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/static-raynet/webroot/api-doc.html}.

Přístup je zabezpečen pomocí \emph{basic authentication} uživatelským jménem a API klíčem.
API klíč si lze vytvořit v uživatelském rozhraní Raynet CRM\@.
Komunikace probíhá standardním protokolem HTTP s ohledem na REST principy.
V hlavičce požadavku je nutné zaslat název instance.

Z dostupných API využiji seznam projektů a detail projektu.
Z detailu budou využitelné některé informace pro vytvoření projektu, například název nebo stav projektu.
Seznam projektů lze filtrovat podle data poslední úpravy, což se bude hodit pro pravidelnou synchronizaci dat.

Pro okamžitou notifikaci o změně informací u projektů je k dispozici nástroj \emph{webhook}.
Tento nástroj odesílá notifikace pomocí metody POST protokolu HTTP na definovanou URL a je možné jej konfigurovat v nastavení Raynet CRM\@.

\subsection{Finanční systémy}

Ve větších organizacích jsou často systémy pro správu financí součástí větších ERP systémů.
Jak popisuji v~\ref{subsec:erp}, pro menší organizace může být nutnost zavedení celého ERP systému neefektivní a zbytečně náročná.
Existují menší aplikace zaměřené na tok financí v organizaci jako například Caflou~\cite{caflou}.

\subsubsection{FIMS}

V zadavatelské firmě existuje proprietární systém, jehož původní verze byla vyvinuta v rámci diplomové práce na Fakultě elektrotechnické Českého vysokého učení technického v Praze~\cite{Michal2012}.

Jednou z informací, které tento systém obsahuje, je úvazek lidí ve firmě.
Nicméně tento úvazek je globální a není definovaná alokace na jednotlivé projekty.

Využitelná by mohla být informace o manažerovi projektu, kterou FIMS obsahuje.

\subsection{LDAP}\label{subsec:ldap}

Historie tohoto protokolu sahá do roku 1992 a je používán pro správu uživatelů v organizacích.
Efektivita tohoto protokolu dala vzniknout aplikacím využívajících tohoto protokolu jako například OpenLDAP nebo Microsoft Active Directory~\cite{Lujan}.

\subsubsection{LDAPadmin}

V zadavatelské firmě existuje proprietární systém využívající tohoto protokolu ke správě nejen uživatelů, ale také skupin uživatelů na projektech a například také vytváření repozitářů v systému pro správu verzí (\ref{subsec:systém-pro-správu-verzí}) nebo vytváření projektu v nástroji pro podporu projektového řízení (\ref{subsec:nástroj-pro-podporu-projektového-řízení}).

V současné době je z využitelných zdrojů na API dostupný pouze výpis a detail uživatelů.
Rozšíření rozhraní o možnost správy rolí a projektů je naplánováno do nedaleké budoucnosti a~bude možné o něj v budoucnosti rozšířit tuto integraci.

V rámci této práce tedy nebude tato integrace provedena a pro správu rolí uživatelů bude vytvořen prototyp struktury bez integrace využívající tuto část aplikace.

\subsection{Nástroj pro podporu projektového řízení}\label{subsec:nástroj-pro-podporu-projektového-řízení}

Nástrojů pro podporu projektového řízení také existuje celá řada.
Podporují rozmanité funkce a jejich využití se silně liší dle potřeb organizace.
Těmito funkcemi jsou například plánování projektů, sledování reality vůči plánu, sledování rozpracovanosti, možnost alokace nákladů na projekty včetně vykazování času členů týmu~\cite{Langerova}.

Web CFOworld~\cite{Langerova} uvádí 10 příkladů nástrojů.
Těmi jsou:
\begin{itemize}
    \item Asana,
    \item Basecamp,
    \item easyPROJECT,
    \item Freelo,
    \item GanttProject,
    \item Lamael,
    \item Mavenlink,
    \item Projektově.cz,
    \item Trello,
    \item a Jira.
\end{itemize}

Z tohoto typu systémů budu získávat přehledy o vykazování času členů týmu a přehled o~úkolech, které se na projektu řeší.

Pro potřeby prototypu použiji integraci s posledním jmenovaným nástrojem, software od společnosti Atlassian, \emph{Jira}.

\subsubsection{Jira}

Pro získávání informací o vykázaném času, přehledu o projektech a řešených úkolech ze systému Jira existuje v zadavatelské firmě proprietární aplikace \emph{Jira Connector}, která dává k dispozici REST API pro aplikace třetích stran.
Tuto aplikaci využiji pro získávání těchto dat, které jsou možné získat i přímo z API systému Jira, nicméně v mém případě by moje aplikace byla redundantní s~aplikací Jira Connector.
Aplikace třetích stran musí být zaregistrovány v databázi aplikace Jira Connector a přistupují pomocí přiděleného přístupového tokenu.
